\documentclass[12pt]{article} \usepackage[usenames,dvipsnames]{color}
\usepackage{listings} \usepackage{graphicx} \usepackage{fancyhdr}
\usepackage{framed} \usepackage[T1]{fontenc} \usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage[utf8]{inputenc} \usepackage[brazil]{babel} \usepackage{fancyvrb}
\usepackage[hmargin=2cm,vmargin=2cm]{geometry} \usepackage{lastpage}
\usepackage{makeidx} \usepackage{xspace} \usepackage[pdftex]{hyperref}
\pagestyle{fancy}

% cabecalho e rodapé
\setlength{\headheight}{120pt} \setlength{\textheight}{550pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\lhead{\includegraphics[scale=0.03]{brasao.png}}
\rhead{\includegraphics[scale=0.4]{logo-pnud.png}} \cfoot{\textbf{\ProjectCode\
- Inovando a democracia participativa}} \rfoot{\thepage}

\hyphenation{par-ti-ci-pa-ção} \bibliographystyle{ieeetr}

\newcommand{\noosfero}{\emph{Noosfero}\xspace}
\newcommand{\plone}{\emph{Plone}\xspace}
\newcommand{\elgg}{\emph{ELGG}\xspace}
\newcommand{\participatorio}{\emph{Participatório}\xspace}
\newcommand{\juventude}{\emph{Participatório da Juventude}\xspace}
\newcommand{\opensource}{\emph{open source}\xspace}
\newcommand{\html}{\emph{HTML}\xspace}
\newcommand{\rss}{\emph{RSS}\xspace}
\newcommand{\sql}{\emph{SQL}\xspace}
\newcommand{\evento}{\emph{evento}\xspace}
\newcommand{\pagina}{\emph{página}\xspace}
\newcommand{\arquivo}{\emph{arquivo}\xspace}
\newcommand{\pasta}{\emph{pasta}\xspace}
\newcommand{\tinymce}{\emph{TinyMCE}\xspace}
\newcommand{\wysiwyg}{\emph{WISYWYG}\xspace}
\newcommand{\participa}{\emph{Participa.br}\xspace}
\newcommand{\serpro}{\emph{Serpro}\xspace}
\newcommand{\php}{\emph{PHP}\xspace}
\newcommand{\site}{\emph{site}\xspace}
\newcommand{\usuario}{\emph{usuário}\xspace}
\newcommand{\usuarios}{\emph{usuários}\xspace}
\newcommand{\grupo}{\emph{grupo}\xspace}
\newcommand{\grupos}{\emph{grupos}\xspace}
\newcommand{\objeto}{\emph{objeto}\xspace}
\newcommand{\objetos}{\emph{objetos}\xspace}
\newcommand{\widgets}{\emph{widgets}\xspace}
\newcommand{\plugin}{\emph{plugin}\xspace}
\newcommand{\plugins}{\emph{plugins}\xspace}
\newcommand{\ambiente}{\emph{ambiente}\xspace}
\newcommand{\ambientes}{\emph{ambiente}\xspace}
\newcommand{\comunidade}{\emph{comunidade}\xspace}
\newcommand{\comunidades}{\emph{comunidadesa}\xspace}
\newcommand{\empreendimento}{\emph{empreendimento}\xspace}
\newcommand{\empreendimentos}{\emph{empreendimentos}\xspace}
\newcommand{\pessoa}{\emph{pessoa}\xspace}
\newcommand{\pessoas}{\emph{pessoas}\xspace}
\newcommand{\blocos}{\emph{blocos}\xspace}
\newcommand{\artigo}{\emph{artigo}\xspace}
\newcommand{\perfil}{\emph{perfil}\xspace}
\newcommand{\perfis}{\emph{perfis}\xspace}
\newcommand{\tags}{\emph{tags}\xspace}
\newcommand{\zope}{\emph{Zope}\xspace}
\newcommand{\zexp}{\emph{zexp}\xspace}
\newcommand{\webcrawler}{\emph{Web crawler}\xspace}
\newcommand{\webcrawlers}{\emph{Web crawlers}\xspace}
\newcommand{\script}{\emph{script}\xspace}
\newcommand{\bashscript}{\emph{bash-script}\xspace}
\newcommand{\linux}{\emph{linux}\xspace}
\newcommand{\json}{\emph{json}\xspace}
\newcommand{\ruby}{\emph{ruby}\xspace}
\newcommand{\xml}{\emph{XML}\xspace}
\newcommand{\mdcinco}{\emph{md5}\xspace}
\newcommand{\saltedmdcinco}{\emph{md5 salted}\xspace}
\newcommand{\sqldump}{\emph{dump sql}\xspace}

% definições sobre o autor e o produto
\newcommand{\MyName}{Rodrigo Nunes Souto}
\newcommand{\MySurnameForename}{Souto, Rodrigo}
\newcommand{\SupervisorName}{Carla de Paiva Bezerra}
\newcommand{\MyEmail}{rodrigo@colivre.coop.br}
\newcommand{\ContractNumber}{2014/000429} \newcommand{\ContractYear}{2014}
\newcommand{\ProjectCode}{Projeto BRA/12/018}
\newcommand{\NomeSecretaria}{Secretaria Geral da Presidência da República}
\newcommand{\SiglaSecretaria}{SG/PR} \newcommand{\ProductNumber}{2}
\newcommand{\ProductTitle}{Documento técnico contendo análise dos resultados de
testes em ambiente de homologação e produção}
\newcommand{\ProductSubtitle}{Análise dos resultados de testes em ambiente de
homologação e produção} \newcommand{\ProductDescription}{uma análise dos
  procedimentos aplicados para a migração das plataformas \plone e \elgg
  juntamente com uma verificação dos problemas encontrados, soluções propostas
e resultados obtidos nos ambientes de homologação e produção.}
\newcommand{\ProductValue}{R\$ 14.000,00 (quatorze mil reais)}
\newcommand{\ObjetoContratacao}{O presente Termo de Referência tem por objetivo
  a contratação de consultor para produzir subsídios técnicos para a construção
  de Mecanismos de participação social no campo das políticas de juventude, com
  especial atenção ao Participatório - Observatório Participativo da Juventude.
  O objetivo específico dessa consultoria é analisar os resultados dos
  procedimentos de migração utilizados e dos testes feitos nos ambientes de
homologação e produção.} \newcommand{\DataEntrega}{02 de Dezembro de 2014}
\newcommand{\PalavrasChave}{migração, elgg, plone, noosfero, resultados}

% lista de abreviações
\makeindex

\begin{document}

\input{folhaderosto.tex} \input{folhadeaprovacao.tex}
\input{folhadeidentificacao.tex} \tableofcontents \newpage

\begin{abstract} Este produto visa realizar uma análise dos procedimentos
  aplicados para a realização da migração dos dados das plataformas \elgg e
  \plone para a plataforma \noosfero. Nesta análise, serão verificados os
  problemas encontrados na aplicação dos procedimentos previstos, as soluções
  encontradas para contornar tais problemas e os resultados obtidos ao final
  dos processos de migração. Além disso, também iremos destacar as observações
  feitas após realizados testes tanto na instância de homologação quanto na
  instância de produção instaladas com a plataforma \noosfero.\\

{\bf Palavras-chave:} \PalavrasChave. \end{abstract} \newpage

\section{Introdução}

Em consonância com os objetivos e cronograma previsto no âmbito do projeto
BRA/12/018: \textbf{Desenvolvimento de Metodologias de Articulação e Gestão de
Políticas Públicas para Promoção da Democracia Participativa}, firmado entre a
Secretaria-Geral da Presidência da República (SG/PR) e o Programa das Nações
Unidas para o Desenvolvimento (PNUD), o presente documento apresenta
\ProductDescription. \\

Essa proposta está configurada como produto \ProductNumber~da consultoria
técnica para especificação da construção dos códigos das metodologias de
organização da informação e interação participativa do portal de participação
social. \\

Este produto servirá como documento de relato, acompanhamento e documentação da
execução dos processos de migração dos dados presentes nas plataformas \plone e
\elgg para a plataforma \noosfero especificados anteriormente. Serão
apresentados aqui os problemas encontrados na execução de tais procedimentos
bem como as soluções propostas para a solução desses problemas e os resultados
alcançados com a migração à sua conclusão. Esta verificação será feita tanto no
ambiente de homologação quanto no ambiente de produção instalados para a
plataforma \noosfero. \\

\newpage

\section{Migração dos dados da plataforma \plone} \label{sec:migracao-plone}
\subsection{O procedimento}

Como descrito no produto 1 desta consultoria, o procedimento de execução da
migração dos conteúdos da plataforma \plone prevê a exportação dos dados
através do formato \rss para que eles possam ser importados na plataforma
\noosfero utilizando a funcionalidade de clonagem de blogs. Esse procedimento
foi escolhido pois é o método que exige menor esforço técnico pois aproveita
funcionalidades já desenvolvidas em ambas as plataformas.

\subsection{Problemas encontrados e soluções propostas}

Nesta seção iremos descrever os problemas encontrados ao executar os
procedimentos planejados previamente no produto 1 para a migração dos conteúdos
da plataforma \plone para a plataforma \noosfero e as ações tomadas para
contornar esses problemas.

\subsubsection{Exportação de dados}

\paragraph{Exportação para \rss} O primeiro problema encontrado na exportação
dos dados para o formato \rss foi a versão da plataforma \plone utilizada. A
versão sendo utilizada atualmente no sistema do \participatorio é a versão 2,
enquanto a versão mais nova disponível é a 4.3.3. Ou seja, a versão utilizada
hoje é bastante antiga. Isso dificulta bastante qualquer processo de exportação
de dados uma vez que os formatos de exportação e importação estão em constante
aprimoramento. Por conta dessa discrepância de versões, a funcionalidade de
exportação de dados para o formato \rss apresentou diversos problemas e
conflitos. Isso impossibilitou a exportação de ser realizada da forma como esta
havia sido prevista anteriormente no produto 1.

\paragraph{Exportação para \xml} Tendo em vista o problema encontrado na
tentativa de exportar os dados para o formato \rss, foi proposta a solução de
usar a funcionalidade de \textit{Exportar XML} presente no \plone. O \xml é uma
linguagem de marcação bastante flexível utilizada vastamente na internet com o
propósito de realizar a troca de dados e informações \cite{xml}. A ideia seria
então exportar os dados presentes no \plone para o formato \xml (ao invés de
\rss) e daí então implementar um script de criação de conteúdos no \noosfero
usando como base um documento \xml para realizar a importação desses dados.
Esta alternativa também não obteve êxito pois a funcionalidade de
\textit{Exportar XML} apresentou diversas falhas devido às customizações feitas
previamente pela equipe do \participatorio na plataforma \plone. Visto que os
problemas apresentados foram avaliados como muito complexos e trabalhosos de
serem resolvidos, foi decidido buscar por outras alternativas.

\paragraph{Exportação para \zexp} A seguinte solução avaliada foi a tentativa
de usar os mecanismos de exportação e importação providos pelo framework \zope
com base no qual a plataforma \plone foi construída. Esse procedimento utiliza
o formato \zexp como tecnologia de troca de informações e dados. Foi encontrada
uma documentação
(\href{http://docs.plone.org/develop/plone/content/importexport.html}{http://docs.plone.org/develop/plone/content/importexport.html})
de como esse procedimento poderia ser executado, porém esta alternativa também
mostrou problemas durante execução dos passos descritos na documentação.

\paragraph{Extração dos dados usando um \webcrawler (solução adotada)} Como
todos os mecanismos já desenvolvidos e pesquisados não proveram as informações
de forma precisa, a última alternativa proposta foi a de construção de um
\webcrawler. Um \webcrawler é um programa de computador que navega de forma
sistemática através da internet, de um conjunto limitado de domínios ou
subpáginas, catalogando as páginas e os conteúdos encontrados. Um \webcrawler
é comumente utilizado para realizar a indexação de páginas da web ou para a
obtenção de conteúdos disponíveis em um conjunto de páginas
\cite{wikipediaWebcrawler}. A depender da complexidade da página ou do conteúdo
que deseja ser encontrado, um \webcrawler pode ser um sistema bastante
complexo, como por exemplo \webcrawlers de sistemas de busca de páginas web. No
caso da obtenção dos conteúdos publicados nos portais \plone, foi avaliado que
apesar de mais trabalhoso do que seria a princípio a migração caso a exportação
utilizando o formato \rss tivesse funcionado, o desenvolvimento desse
\webcrawler seria mais prático e viável que continuar com as pesquisas de
outras formas já construídas de exportação de conteúdos da plataforma \plone.
Desta forma, foi construído um \webcrawler utilizando o formato \bashscript,
formato de programas de computador que são executados por terminais \linux, que
varreu os portais \plone e extraiu os conteúdos a serem exportados. Após
verificar que os conteúdos foram devidamente extraídos, foi criado um documento
no formato \json, formato atual mais utilizado para troca de informações na
web, para servir de arquivo de importação de dados na plataforma \noosfero.

\subsubsection{Importação de dados}

Como o processo previsto de exportação de dados apresentou problemas e não foi
possível a geração do arquivo no formato \rss para que a funcionalidade de
clonagem de posts do \noosfero pudesse ser utilizada, foi necessário planejar
uma outra forma de realizar a importação dos dados usando o arquivo no formato
\json que foi conseguido. \\

A solução encontrada foi o desenvolvimento de um \script na plataforma
\noosfero que decodificasse esse arquivo no formato \json e convertesse os
conteúdos em conteúdos do \noosfero. Para o desenvolvimento de tal programa,
utilizamos a linguagem \ruby por ser a linguagem na qual a plataforma \noosfero
foi desenvolvida. \\

Esse programa foi desenvolvido de acordo com as especificações feitas no
produto 1 desta consultoria de como cada conteúdo deveria ser migrado.

\subsection{Resultados alcançados}

Para analisar o resultado obtido com a migração dos dados, realizamos testes e
verificações de conteúdos com base nos pré-requisitos estabelecidos no produto
1 como obrigatórios para que a migração fosse realizada com sucesso. Segue
abaixo esta lista de requisitos:

\begin{enumerate}
  \item Suporte aos tipos básicos de conteúdo:
  \begin{itemize}
    \item Evento
    \item Arquivo
    \item Pasta
    \item Página
  \end{itemize}
  \item Suporte a definição de \tags e linguagem por conteúdo
  \item Registro de data de criação de conteúdo
  \item Confecção de corpo de texto com formatação \html simples
  \item Suporte a funcionalidades de navegação de conteúdos:
  \begin{itemize}
    \item Paginação de conteúdos
    \item Busca de conteúdos
    \item Caminho de pão do conteúdo sendo visualizado
  \end{itemize}
\end{enumerate}

Para a realização dos testes foram instaladas duas instâncias da plataforma
\noosfero, uma instância de homologação e uma instância de produção. Desta
forma, pudemos verificar os resultados da migração antes no servidor de
homologação para somente depois de verificar que tudo estava como esperado
executássemos a migração no servidor de produção. \\

Foi observado que tanto nos servidores de homologação quanto nos servidores de
produção tais requisitos foram devidamente atendidos pelo processo de migração.
\\

Portanto concluímos que a migração foi realizada com êxito, mesmo considerando
os problemas encontrados para realizar a exportação de dados e a necessidade de
replanejar o processo de importação de dados em decorrência desses problemas.

\subsection{Experiências aprendidas}

Observamos com o processo prático da realização dessa migração que a avaliação
inicial feita no produto 1 de como o processo de migração dos conteúdos da
plataforma \plone deveria ser feito poderia ser mais minucioso e considerar
casos excepcionais de falhas, o que poderia reduzir o trabalho gerado
posteriormente de pesquisa por soluções alternativas. \\

Percebemos também que apesar de não ser uma solução previamente pronta, a
construção do \webcrawler conseguiu atender os requisitos necessários em tempo
hábil e compor o resultado esperado uma vez que todos os conteúdos publicados
no \plone puderam ser detectados e exportados para o arquivo \json. Isso
evidencia a ideia de que muitas vezes desenvolver as soluções necessárias pode
ser uma medida viável ao invés de recorrer a pesquisa por soluções prontas. \\

Foi constatado também que o processo de planejamento de requisitos feito no
produto 1 foi bastante útil para a construção do \script de importação dos
dados na plataforma \noosfero. Os requisitos levantados serviram com guia para
o desenvolvimento da solução, fazendo com que o resultado positivo do processo
fosse alcançado de forma mais fácil. \\

Outro ponto importante observado foi a necessidade de se levar em consideração
as diferenças de versões dos sistemas instaurados em relação às versões mais
novas disponíveis já que este tipo de discrepância tem grandes possibilidades
de gerar conflitos de formatos e interfaces.

\newpage

\section{Migração dos dados da plataforma \elgg}

No produto 1, foi verificado que por ser uma migração bem mais complexa do que
a migração do \plone, a migração dos dados do \elgg exigiria uma importação
direta para o banco de dados. \\

Como este procedimento é mais complexo do que o processo de migração do \plone,
trataremos cada etapa do procedimento de forma completa, descrevendo o seu
processo juntamente com os problemas encontrados e como foram solucionados, ao
invés de aglutinar as duas últimas etapas em uma só seção como foi feito
anteriormente na seção~\ref{sec:migracao-plone}.

\subsection{O procedimento}

Para realizar a migração dos dados do \elgg para a plataforma \noosfero, nós
tivemos que dividir o procedimento em 3 etapas:
\begin{enumerate}
  \item Análise e descrição da estrutura do banco de dados do \elgg
  \item Mapeamento dessas entidades para entidades do \noosfero
  \item Implantação dos dados migrados nos servidores de homologação e produção
\end{enumerate}

\subsubsection{Análise e descrição da estrutura do banco de dados do \elgg}

Esta etapa consistiu em fazer uma análise das tabelas e colunas do banco de
dados do \elgg de forma que nós pudéssemos compreender como cada informação era
armazenada. Para facilitar a compreensão, agrupamos as tabelas por
funcionalidade específica, descrevendo como cada uma delas compõe o resultado
final.

\paragraph{Entidades}

A entidade é a representação mais básica de todos os registros no \elgg. Todos
os sites, grupos, pessoas e conteúdos da plataforma \elgg tem seus registro
feito através da funcionalidade de entidades. Esse registro é feito na seguinte
tabela:

\begin{center}
  \begin{tabular}{| l | l |}
    \hline
    \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{elgg\_entities}} \\
    \hline
    \textbf{type} & Tipo da entidade (site, grupo, pessoa ou conteúdo)\\ \hline
    \textbf{subtype} & Subtipo da entidade (post, debate, vídeo, etc;)\\ \hline
    \textbf{owner\_guid} & Dono da entidade\\ \hline
    \textbf{site\_guid} & Site ao qual a entidade faz parte (no caso de grupos ou pessoas)\\ \hline
    \textbf{container\_guid} & Entidade à qual essa entidade faz parte (no caso de conteúdos)\\ \hline
    \textbf{access\_id} & Permissões de acesso\\ \hline
    \textbf{time\_created} & Momento de criação\\ \hline
    \textbf{time\_updated} & Última vez que foi atualizada\\ \hline
    \textbf{last\_action} & Última ação realizada na entidade\\ \hline
    \textbf{enabled} & Habilidade?\\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}

Todas as características de entidades da plataforma \elgg descritas na tabela
acima podem ser replicadas na plataforma \noosfero. \\

Além dos atributos listados acima, cada entidade específica possui uma tabela
independente contendo outros atributos pertinentes ao seu tipo e essa lista de
atributos é também complementada com a funcionalidade de Metadados descrita nos
parágrafos seguintes que possibilita a criação de atributos customizáveis para
entidades.\\

Mais detalhes sobre o mapeamento das características de cada entidade serão
descritos na seção~\ref{subsubsec:mapeamento}.

\paragraph{Site}

O site é a entidade de maior nível no \elgg. Ela representa basicamente todo o
portal e é nele que estão todas as demais entidades. Na tabela a seguir você
pode ver quais são os campos básicos que o \elgg fornece por padrão para o
registro do site:

\begin{center}
  \begin{tabular}{| l | l |}
    \hline
    \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{elgg\_sites\_entity}} \\
    \hline
    \textbf{name} & Nome\\ \hline
    \textbf{description} & Descrição\\ \hline
    \textbf{url} & URL do site\\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}

No \noosfero, a entidade que cumpre o papel do site é o \textit{ambiente}.

\paragraph{Grupos}

Os grupos são as entidades que servem para agrupar usuários. Para o registro de
dados de grupos, o \elgg provê os seguintes dados básicos:

\begin{center}
  \begin{tabular}{| l | l |}
    \hline
    \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{elgg\_groups\_entity}} \\
    \hline
    \textbf{name} & Nome do grupo \\ \hline
    \textbf{description} & Descrição do grupo \\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}

Ambos os dados, nome e descrição, existem na plataforma \noosfero.

\paragraph{Usuário}

O usuário é a entidade que, como o próprio nome sugere, representa a pessoa
cadastrada na rede. Os campos básicos presentes no \elgg para o usuário estão
definidos na tabela a seguir:

\begin{center}
  \begin{tabular}{| l | l |}
    \hline
    \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{elgg\_users\_entity}} \\
    \hline
    \textbf{name} & Nome\\ \hline
    \textbf{username} & Login \\ \hline
    \textbf{password} & Senha \\ \hline
    \textbf{salt} & Sal\\ \hline
    \textbf{email} & Email \\ \hline
    \textbf{language} & Linguagem \\ \hline
    \textbf{code} & Código \\ \hline
    \textbf{banned} & Banido? \\ \hline
    \textbf{admin} & Administrador? \\ \hline
    \textbf{last\_action} & Última ação executada pelo usuário \\ \hline
    \textbf{prev\_last\_action} & Penúltima ação executada pelo usuário \\ \hline
    \textbf{last\_login} & Último login do usuário \\ \hline
    \textbf{prev\_last\_login} & Penúltimo login do usuário \\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}

Todos os atributos básicos listados acima para usuário estão disponíveis na
plataforma \noosfero.

\paragraph{Objetos}

No banco de dados da plataforma \elgg, todos os conteúdos são considerados \textit{objetos}.
Para o registro de dados dos objetos, o \elgg provê os seguintes dados básicos:

\begin{center}
  \begin{tabular}{| l | l |}
    \hline
    \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{elgg\_objects\_entity}} \\
    \hline
    \textbf{title} & Título\\ \hline
    \textbf{description} & Descrição\\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}

Os diversos tipos de conteúdos da plataforma \elgg são definidos a partir da
forma como eles são registrados no banco de dados. Segue abaixo a lista de todos os
tipos de conteúdos presentes hoje no banco de dados do \participatorio:
\begin{itemize}
  \item plugin
  \item widget
  \item groupforumtopic
  \item messages
  \item blog
  \item file
  \item event\_calendar
  \item videos
  \item contact
  \item bookmarks
  \item page
  \item role
\end{itemize}

De todos os tipos listados acima, a plataforma \noosfero apenas não possui
suporte para os tipos: bookmarks e contact. Mais detalhes de como cada um dos
tipos citados acima foram mapeados serão descritos na
seção~\ref{subsubsec:mapeamento}.

\paragraph{Tipos de objetos}

Esta funcionalidade permite que os variados tipos de objetos descritos acima,
possam ser registrados no banco de dados. A tabela que armazena essas
informações é a seguinte:

\begin{center}
  \begin{tabular}{| l | l |}
    \hline
    \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{elgg\_entity\_subtypes}} \\
    \hline
    \textbf{type} & Tipo\\ \hline
    \textbf{subtype} & Subtipo\\ \hline
    \textbf{class} & Classe\\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\paragraph{Relações}

Esta funcionalidade provê relacionamento entre entidades. Segue abaixo a tabela
que descreve como esses relacionamentos são registrados:

\begin{center}
  \begin{tabular}{| l | l |}
    \hline
    \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{elgg\_entity\_relationships}} \\
    \hline
    \textbf{guid\_one} & Identificador de uma entidade\\ \hline
    \textbf{relationship} & Tipo de relacionamento\\ \hline
    \textbf{guid\_two} & Identificador de outra entidade\\ \hline
    \textbf{time\_created} & Momento de criação da relação\\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}

Através desses atributos, duas entidades distintas podem se relacionar. Essa
funcionalidade é possível de ser replicada na plataforma \noosfero através das
funcionalidades de associação e amizade.

\paragraph{Metadados} \label{paragraph:metadata}

A funcionalidade de metadados do \elgg é uma funcionalidade muito interessante
pois permite a criação customizada de novos atributos para entidades. Isso
permite um nível muito maior de flexibilidade da plataforma. O registro dessa
metainformação é feito através da composição das duas tabelas a seguir:

\begin{center}
  \begin{tabular}{| l | l |}
    \hline
    \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{elgg\_metadata}} \\
    \hline
    \textbf{entity\_guid} & Identificador da entidade\\ \hline
    \textbf{name\_id} & Referência para o nome do atributo na tabela metastrings \\ \hline
    \textbf{value\_id} &  Referência para o valor do atributo na tabela metastrings\\ \hline
    \textbf{value\_type} & Tipo do valor (texto, numérico, lista, etc;)\\ \hline
    \textbf{owner\_guid} & Referência para o dono da metainformação\\ \hline
    \textbf{access\_id} & Permissões de acesso \\ \hline
    \textbf{time\_created} & Momento no qual foi criada \\ \hline
    \textbf{enabled} & Habilitada ou desabilitada \\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}

Já tabela a seguir, serve apenas para evitar o registro de múltiplos campos de
valor texto de forma repetitiva:

\begin{center}
  \begin{tabular}{| l | l |}
    \hline
    \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{elgg\_metastrings}} \\
    \hline
    \textbf{string} & Registro de valor texto\\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}

A título de demonstração, segue abaixo uma lista de exemplos de
metainformações cadastradas na plataforma \elgg do \participatorio:
\begin{center}
  \begin{tabular}{| l | l | l |}
    \hline
    Tipo de Entidade & Metainformação & Descrição\\ \hline
    Usuário & ip\_address & Ip de acesso\\ \hline
    Usuário & validated & Se usuário foi validado\\ \hline
    Usuário & validated\_method & Método de validação\\ \hline
    Usuário & terms & Termos\\ \hline
    Usuário & interests & Interesses\\ \hline
    Usuário & location & Localização\\ \hline
    Usuário & contactemail & Email de contato\\ \hline
    Usuário & description & Descrição\\ \hline
    Usuário & website & Site web\\ \hline
    Usuário & skills & Habilidades\\ \hline
    Usuário & phone & Telefone\\ \hline
    Usuário & ban\_reason & Razão pela qual o usuário foi banido\\ \hline
    Objeto & tags & Tags\\ \hline
    Objeto & status & Situação\\ \hline
    Objeto & filename & Nome do arquivo\\ \hline
    Objeto & address & Endereço\\ \hline
    Objeto & thumbnail & Imagem de pré-visualização\\ \hline
    Objeto & video\_url & Url do vídeo\\ \hline
    Objeto & start\_date & Data de início\\ \hline
    Objeto & end\_date & Data de final\\ \hline
    Objeto & contact & Contato\\ \hline
    Objeto & organiser & Organizador\\ \hline
    Grupo & briefdescription & Breve descrição\\ \hline
    Site & email & Email do site\\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}

Nem todas as metainformações listadas podem ser migradas para a plataforma
\noosfero. As que podem ser migradas serão melhor descritas na seção que fala
sobre o mapeamento.

\paragraph{Anotações em entidades}

A tabela a seguir provê a funcionalidade de registrar anotações associadas a
entidades:

\begin{center}
  \begin{tabular}{| l | l |}
    \hline
    \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{elgg\_annotations}} \\
    \hline
    \textbf{entity\_guid} & Referência para a entidade\\ \hline
    \textbf{name\_id} & Referência para o nome da anotação\\ \hline
    \textbf{value\_id} & Referência par o valor da anotação\\ \hline
    \textbf{value\_type} & Tipo do valor anotado\\ \hline
    \textbf{owner\_guid} & Dono da anotação\\ \hline
    \textbf{access\_id} & Permissão de acesso\\ \hline
    \textbf{time\_created} & Momento em que foi criada\\ \hline
    \textbf{enabled} & Se a anotação está habilitada\\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\paragraph{Sessão de usuário}

Esta funcionalidade permite o registro de sessões para usuários autenticados no
sistema. O registro é feito na seguinte tabela:

\begin{center}
  \begin{tabular}{| l | l |}
    \hline
    \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{elgg\_users\_sessions}} \\
    \hline
    \textbf{session} & Sessão\\ \hline
    \textbf{ts} & Identificador \\ \hline
    \textbf{data} & Dados registrados \\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}

Essa funcionalidade também existe na plataforma \noosfero.

\paragraph{Registro de acesso de usuários à uma comunidade}

A duas tabelas respostas a seguir compõem a funcionalidade de registro de acesso
de usuários a comunidades.\\

A seguinte tabela serve para armazenar as comunidades acessadas em um site:
\begin{center}
  \begin{tabular}{| l | l |}
    \hline
    \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{elgg\_access\_collections}} \\
    \hline
    \textbf{name} & nome da comunidade\\ \hline
    \textbf{owner\_guid} & identificador da comunidade\\ \hline
    \textbf{site\_guid} & identificador do site\\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}

Já está tabela, serve para armazenar o acesso de usuários a cada comunidade:
\begin{center}
  \begin{tabular}{| l | l |}
    \hline
    \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{elgg\_access\_collection\_membership}} \\
    \hline
    \textbf{user\_guid} & Identificador do usuário\\ \hline
    \textbf{access\_collection\_id} & Referência para a comunidade acessada\\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}

A plataforma \noosfero não possui funcionalidade similar, portanto esses dados
não puderam ser aproveitados.

\paragraph{Registro de locais}

No \elgg, é possível fazer o registro de locais, definidos a partir de
coordenadas geográficas. O registro desses locais é feito da seguinte forma:

\begin{center}
  \begin{tabular}{| l | l |}
    \hline
    \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{elgg\_geocode\_cache}} \\
    \hline
    \textbf{location} & Nome do local \\ \hline
    \textbf{lat} & Latitude \\ \hline
    \textbf{long} & Longitude \\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}

Na plataforma \noosfero apenas é possível definir coordenadas geográficas de
perfis, não é possível fazer o registro de locais independentes.

\subsubsection{Mapeamento dessas entidades para entidades do \noosfero} \label{subsubsec:mapeamento}

Uma vez feita a análise e descrição da estrutura do banco de dados do \elgg,
iremos descrever como cada um dos elementos do \elgg pôde ser mapeado para
elementos da plataforma \noosfero.

\paragraph{Entidade}

Vamos descrever abaixo como cada informação do elemento Entidade foi mapeado
para atributo na plataforma \noosfero. É importante salientar que todos as
informações listadas abaixo e seu mapeamento servirão para todos os elementos
que se configuram como entidades do \elgg, ou seja, grupos, usuários e objetos.
Além disso, o elemento Entidade é considerado \textit{abstrato}, ou seja, não
existe nenhum elemento que seja \textbf{apenas} uma entidade, todos são, pelo
menos, um \textit{grupo}, um \textit{usuário} ou um \textit{objeto}. Por ser um
elemento \textit{abstrato}, a Entidade em si não é mapeada diretamente para
nenhum classe do \noosfero.

\subparagraph{Nome}

O mapeamento do nome foi bastante simples pois esse campo também está presente
no \noosfero. Ainda assim foi necessário desenvolver um mecanismo de tolerância
a falhas pois no banco do \elgg entidades com nomes iguais e esse tipo de
comportamento não é aceitável no \noosfero. Por conta disso, as entidades que
possuíam nomes repetidos tiveram seus nomes definidos como "Sem nome 1234",
onde o 1234 no final é o id da entidade.

\subparagraph{Descrição}

Apesar de o campo descrição estar presente também no \noosfero, o mapeamento
direto não pôde ser feito de forma direta. Isso aconteceu por 2 razões. A
primeira delas é que o \noosfero não possui suporte para o o campo
"Interesses", um dos campos presente nas entidades do \elgg. Então para
solucionar esse problema, acrescentamos essa informação logo após o campo de
descrição. O segundo problema é que o \noosfero só permite descrições com no
máximo 550 caracteres, enquanto no \elgg esse campo não possui limite de
tamanho. Para contornar esse problema, foi criado no \noosfero um conteúdo de
texto com o título "Sobre", no qual o conteúdo completo da descrição foi
inserido e na descrição criada para a entidade do \noosfero, foi colocada uma
referência para esse conteúdo. Desta forma, foi possível garantir que tanto os
interesses quanto descrições grandes pudessem ser devidamente migradas para o
\noosfero.

\subparagraph{Data de criação}

A data de criação da entidade foi mapeada diretamente pois esse campo também
existe no \noosfero.

\subparagraph{Visibilidade}

Para definir a visibilidade da entidade do lado do \noosfero, foi necessário
fazer a composição do atributo \textit{enabled}, que determina se a entidade está
ativada, e da metainformação \textit{membership}, que define se a entidade é
pública ou privada no \elgg.

\subparagraph{Avatar}

O avatar das entidades pôde ser diretamente migrado pois ele existe da mesma forma no \noosfero.

\paragraph{Grupo}

O Grupo foi a entidade mais simples de ser mapeada pois todos os mapeamentos
feitos anteriormente para o elemento Entidade foram suficientes para migrar
todas as suas informações. A entidade grupo foi mapeada para a entidade
\textbf{Comunidade} do \noosfero.

\paragraph{Usuário}

A entidade Usuário exigiu um trabalho de mapeamento um pouco mais minucioso.
Primeiramente porque o \noosfero possui 2 elementos para compor o conceito de
Usuário do \elgg: o elemento \textbf{Usuário}, que é responsável por características de
autenticação e login, e o elemento \textbf{Pessoa}, que é o responsável pela informações
e relações da pessoa. Vamos listar abaixo cada um dos atributos migrados.

\subparagraph{Identificador}

Para definir o identificador do usuário, utilizamos o atributo
\textit{username} do \elgg. Porém, esse atributo no \elgg permitia formatos não
permitidos de identificador no \noosfero, como por exemplo letras maiúsculas.
Por conta disso, foi necessário fazer um tratamento da informação para que este
atributo fosse migrado de forma consistente para a base de dados do \noosfero. \\

Outro problema encontrado com a migração do identificador foi o mesmo problema
encontrado com o nome das entidades: a replicação de identificador. A fim de
contornar esse problema, foi utilizada a mesma técnica utilizada no nome. Os
identificadores replicados foram substituídos por "1234-fixme" onde 1234 seria
o id da entidade. Isso serve de alerta para que o usuário possa corrigir o seu
identificador e escolher uma outra opção que seja válida.

\subparagraph{Email}

Na migração do email tivemos o mesmo problema de replicação que foi observado
no nome e no identificador. Para os e-mails problemáticos substituímos eles por
"sem-email-1234@fixme.org" onde o 1234 é o id do usuário.

\subparagraph{Senha}

A migração da senha do usuário é um dos campos mais importantes pois garante
que o usuário consiga continuar se autenticando no novo sistema usando suas
credenciais antigas. \\

A senha de usuário no \elgg é armazenada usando a técnica de encriptação
\saltedmdcinco, que utiliza o algoritmo \mdcinco de encriptação acrescentando
uma chave gerada aleatoriamente no momento de registro da senha. Essa mesma
tecnologia também é suportada na plataforma \noosfero, portanto foi possível
migrar as senhas dos usuários sem comprometer a sua segurança.

\subparagraph{Visibilidade}

Além do procedimento definido em Entidade, foi necessário acrescentar mais uma
avaliação para poder definir precisamente a visibilidade de um usuário. Essa
avaliação foi feita com base no atributo \textit{banned} de usuário. Esse
atributo define se o usuário foi banido ou não na rede. Então no caso dele ter
sido banido, criamos o seu perfil desabilitado na rede e com visibilidade
privada.

\subparagraph{Metainformações}

Das metainformações disponíveis no \elgg, foram possíveis migrar as seguintes:
endereço, telefone para contato, celular, site pessoal e habilidades. Todas
essas metainformações puderam ser migradas sem problemas.

\paragraph{Objeto}

Iremos agora relatar como as informações da entidade Objeto foram mapeadas para
a plataforma \noosfero. Assim como a Entidade, Objeto também é considerado
\textit{abstrato}. Os subtipos que são considerados Objetos e que serão
posteriormente descritos aqui também são: post, tópico, vídeo e arquivo.\\

Vamos primeiramente ver o mapeamento dos atributos que todos eles têm em comum.

\subparagraph{Lista de tags}

Todos os objetos do \elgg podem possuir uma lista de tags categorizando o seu
conteúdo. A funcionalidade de tags também existe no \noosfero e portanto o
mapeamento dessa funcionalidade foi possível ser realizado.

\subparagraph{Publicado}

A informação sobre o objeto estar publicado ou não é definida no atributo
\textit{access\_id}. Foi necessário fazer um pequeno ajuste nele pois além dos
valores \textit{público} e \textit{privado}, ele suporta o nível \textit{apenas
usários logados}, porém essa opção não existe no \noosfero então foi necessário
tratar esses objetos como privados para evitar a exposição de informações
sensíveis.

\subparagraph{Contêiner}

O contêiner de um objeto é a entidade na qual ele foi criado. No caso do
\noosfero, essa entidade é o perfil ao qual o conteúdo está associado. Esse
mapeamento foi realizado devidamente.

\subparagraph{Dono}

O dono de um objeto é o usuário que o criou. No \noosfero esse usuário é
chamado de \textit{autor}. Com base nisso, a migração foi feita transformando o
dono do \elgg em autor no \noosfero.

\paragraph{Post}

O Post é um tipo de Objeto que se comporta como um conteúdo do tipo texto
publicado. No \noosfero, esse tipo de conteúdo pode ser replicado através da
criação de um \textbf{Artigo} publicado em um \textbf{Blog}. Todo Post na
plataforma \elgg pode ter um resumo. Esse campo é registrado no banco de dados
do \elgg como a metainformação \textit{excerpt}. Os artigos na plataforma
\noosfero também possuem suporte para o preenchimento do resumo, então essa
migração foi realizada sem problemas. Outro ponto importante de notar na
migração do Post é o conteúdo pai ao qual ele deve pertencer. Como no \noosfero
um artigo para ser configurado como Post precisa ser feito dentro de um Blog,
foi necessário definir o atributo pai do artigo migrado no \noosfero para ser o
blog do perfil. Todo perfil no \noosfero possui um Blog por padrão, então não
houve problemas em realizar esse mapeamento.

\paragraph{Tópico}

O Tópico do \elgg é um tipo de objeto que é bastante parecido com o Post. A
sua principal diferença é que o Tópico é voltado diretamente para a construção
de debates. No \noosfero, esse tipo de conteúdo pode ser construído usando a
mesma funcionalidade de \textbf{Artigo}, porém publicado em um \textbf{Fórum}.
Para definir um Fórum como pai do Artigo migrado no \noosfero, foi necessário
criar um Fórum para todos os perfis que possuíam esse tipo de conteúdo. A
partir disso, bastou definir o pai dos Tópicos migrados como sendo o Fórum do
seu dono.

\paragraph{Arquivo}

O Arquivo é um tipo de conteúdo que serve como representação direta de arquivos
enviados para a plataforma. O \noosfero já possui suporte para conteúdos do
tipo Arquivo e o nome desse conteúdo no \noosfero é \textbf{Arquivo Enviado}.
Para a migração do Arquivo  somente foi necessário criar uma \textbf{Pasta} nos
perfis \noosfero para onde os Arquivos pudessem ser migrados.

\paragraph{Vídeo}

No \elgg também temos disponível o tipo de objeto Vídeo. Esse tipo de objeto
possui uma referência em url para algum vídeo na internet e o vídeo escolhido é
apresentado na tela no modo \textit{embbed}. No início dessa consultoria essa
funcionalidade ainda não existia na plataforma \noosfero, porém, dada a
importância dela, tal funcionalidade foi desenvolvida e antes do fim do
processo de migração ela foi concluída, permitindo assim que esse conteúdo
também pudesse ser devidamente migrado. Essa solução foi implementada como um
\plugin do \noosfero que, além do tipo de conteúdo \textbf{Vídeo}, também
desenvolveu a \textbf{Galeria de Vídeos}. Desta forma, a migração basicamente
consistiu na criação de uma Galeria de Vídeos para cada perfil e os Vídeos
foram migrados para essa Galeria.

\paragraph{Relações}

No \elgg nós possuíamos dois tipos de relações para realizar a migração:
relação de amizade, entre dois usuários, e relação de associação, de um usuário
para um grupo. No \noosfero ambas as relações existem, então a migração dessas
relações consistiu apenas em garantir que as relações que já existiam
anteriormente fossem mantidas sem alterações. Um detalhe além da simples
migração que foi necessário ser verificado também foi a definição dos
administradores de um grupo no caso da relação de associação. Com esses dois
elementos em questão devidamente implementados, a migração das relações foi
realizada como esperado.

\paragraph{Comentários}

A migração dos Comentários da plataforma \elgg foi realizada sem muitos
transtornos pois esta também era uma funcionalidade já disponível no \noosfero
com o mesmo nome, \textbf{Comentário}. Os campos necessários de serem mapeados
nesse conteúdo foram: o corpo de texto, a referência para o artigo no qual ele
foi feito, o autor do comentário e a sua data de criação.

\subsubsection{Implantação dos dados migrados nos servidores de homologação e produção}

Com o processo de descrição do banco de dados e mapeamento realizados, entramos
no processo de implantação dos dados migrados nos sistemas de homologação e de
produção. O método escolhido consistiu nas seguintes etapas:
\begin{enumerate}
  \item Executar a migração em máquinas de desenvolvimento
  \item Exportar os dados do banco de dados no formato \sqldump
  \item Compactar os arquivos criados
  \item Importar os dados do \sqldump no banco de dados do servidor de homologação/produção
  \item Descompactar os arquivos criados nas devidas pastas no servidor de homologação/produção
\end{enumerate}

Esse método foi escolhido no lugar de executar a migração diretamente nos
servidores de homologação/produção por duas razões:
\begin{itemize}
  \item Redução do consumo dos recursos dos servidores uma vez que essas
    máquinas possuíam outros sistemas importantes sendo executados.
  \item Simplificação do processo de migração dos dados uma vez que as pessoas
    responsáveis pela execução da migração eram diferentes das pessoas
    responsáveis por manter os servidores e, desta forma, as chances de algum
    problema técnico ou de comunicação acontecerem seria bem menor.
\end{itemize}

Estabelecido o procedimento de implantação de dados, partimos para a
implantação dos dados migrados no servidor de homologação. O procedimento se
mostrou eficaz e após realizada a implantação, foram realizados testes de
verificação dos dados migrados a fim de detectar inconsistências e problemas
com os dados migrados. Todos os problemas encontrados nessa etapa foram
descritos na seção~\ref{subsubsec:mapeamento}. \\

Após corrigir os problemas encontrados, a migração foi realizada novamente e o
ambiente de homologação foi reimplantado. Desta vez, nenhum problema foi
encontrado. \\

Tendo os dados devidamente validados nos servidores de homologação, foi então
planejada e realizada a implantação dos dados no servidor de produção. Mesmo
com a etapa de homologação, ainda assim foram observados alguns problemas que
não haviam acontecido com a implantação dos dados nos servidores de
homologação. Os problemas foram rapidamente corrigidos e os dados foram
implantados mais uma vez no servidor de produção e desta vez tudo funcionou
como previsto.

\subsection{Resultados alcançados}

Para fazer uma análise dos resultados alcançados com a migração dos dados da
plataforma \elgg, vamos recorrer ao requisitos especificados como obrigatórios
no produto 1 desta consultoria:

\begin{enumerate}
  \item Estrutura básica de uma rede social
  \begin{itemize}
    \item Site
    \item Usuários
    \item Grupos
  \end{itemize}
  \item Suporte a múltiplos sites independentes
  \item Layout customizável por site e por entidade
  \item Customização de interface para as entidades através de componentes de interface (\widgets)
  \item Mural de recados
  \item Página de atividades na rede
  \item Suporte aos tipos básicos de conteúdos
  \item Configurações de acesso por conteúdo
  \item Infraestrutura de \plugins
  \item Suporte às funcionalidades implementadas via \plugins
\end{enumerate}

Verificamos que todos os requisitos obrigatórios foram devidamente satisfeitos
ao final da migração. Consideramos que esse objetivo foi realizado com bastante
êxito pois mesmo com toda a diferença entre as plataformas, ainda assim foi
possível alcançar uma grande consistência e abrangência das informações
migradas. \\

Além do objetivo principal, outro resultado alcançado foi uma melhor descrição
e documentação da arquitetura de informação do \participatorio tanto na
plataforma \elgg quanto no \noosfero. Neste documento foi possível desenvolver
uma visão ampla do funcionamento de ambas as plataformas ao passo que também
relacionou esse funcionamento com as demandas do \participatorio. \\

Por fim, o terceiro resultado alcançado foi o desenvolvimento de uma estratégia
genérica de migração de dados entre plataformas distintas e também ferramentas
específicas para a migração entre as plataformas \elgg e \noosfero. O trabalho
realizado ao longo dessa consultoria poderá ser aproveitado para futuras
migrações que possam ser necessárias entre essas plataformas ou, até mesmo,
entre outras plataformas. \\

\subsection{Experiências aprendidas}

Durante esse processo uma das coisas que foram observadas foi a necessidade de
se ter um servidor de homologação o mais próximo possível das configurações do
servidor de produção, se possível, igual. Desta forma, as chances de
acontecerem problemas no servidor de produção que não aconteceram no servidor
de homologação seriam menores e evitaríamos alguns dos problemas que
aconteceram na implantação dos dados no servidor de produção. \\

Outro ponto importante aprendido nesse processo foi a importância de serem
desenvolvidos mecanismos de tolerância a falhas para a migração de conteúdos
entre duas plataformas distintas. Como descrito, por exemplo, no mapeamento de
dados de entidades, a descrição possuir um limite de tamanho no \noosfero
poderia implicar em uma falha generalizada na migração inteira. Por conta
dessas observações, o mecanismo desenvolvido para realizar a migração sempre
executava até o final e caso falhas acontecessem, elas eram registradas para
serem corrigidas em outra execução da migração.

\section{Conclusão}

Com o fim deste trabalho, concluímos que ambas as migrações, do \plone e do
\elgg, tiveram alguns problemas não previstos, porém que puderam ser
solucionados dentro do escopo esperado para os seus resultados. Todos os
conteúdos planejados para serem migrados, foram migrados e estão disponíveis no
servidor de produção. \\

No próximo produto desta consultoria, faremos uma documentação de uso das
funcionalidades da plataforma \noosfero que servirá de auxílio para os usuários
se adaptarem à nova ferramenta com menor dificuldade.

\newpage
\bibliography{bibliografia}
%\newpage
%\listoffigures
\newpage
\printindex
%\newpage
%\input{listadeanexos.tex}
%\appendix
%\appendixpage
%\input{appendix.tex}

\end{document}
